<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于技术能力的思考和总结</title>
    <link href="/think.html"/>
    <url>/think.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>技术人成长的悖论</strong></p><p>在程序员界有一个悖论持续在困惑着很多技术人：在写代码的人的困惑是一直写代码是不是会丧失竞争力，会不会被后面年轻的更能加班写代码的人汰换。典型代表就是工作5年左右的核心技术骨干，此时正处于编码正嗨但也开始着手规划下一个职业发展阶段的时候；没在写代码的人困惑是我长时间不写代码（或者代码量较少）我的技术功底是不是在退化，我在市场上还会有竞争力吗，我的发展空间是不是被限制住了。典型代表就是带业务项目的架构师或者团队Team Leader，他们更多的精力是在业务需求理解和拆分，团队事务的管理上。</p><p>这种围城现象非常严重，是技术人在职业发展过程中必定会面临的困境。但要回答清楚这个问题，其根源不在于是写不写代码或者代码量的多少，其本质还是要回到什么叫技术能力以及如何提升技术能力这个根节点上来。我把我的一些观察和思考总结下来，供大家参考。</p><p><strong>到底什么是技术能力</strong></p><p>要解释清楚什么是技术能力还得看透技术能力的本质，从源头上来做剖析。挑选几个程序员日常的工作问题来做个剖析比对，从我们的日常感观中来辨识下哪些是有技术能力的做法，哪些是没啥技术能力的做法。</p><p>两类日常工作</p><h4 id="重复琐碎类工作"><a href="#重复琐碎类工作" class="headerlink" title="重复琐碎类工作"></a><strong>重复琐碎类工作</strong></h4><p>有一类工作是专门处理其他组技术同学对组内业务的疑惑进行解答，我们称之为daily支持。比如咨询你负责的系统在开发环境有一个报错影响了他们的项目联调是什么原因。这种工作的典型特征就是，随时都可能有人来问你问题，还有可能是同一个问题不同的人来问你很多遍。这类工作称归纳为重复/琐碎类工作。这类工作我们来看看几种做法：</p><ul><li>第一种：就事论事，把这个问题回答了结束。到这个程度你只是解决了一个具体的问题。很可惜我们很多技术同学都是处于这个层次。</li></ul><ul><li>第二种：解答完这个问题后即整理成文档，把排查步骤写清楚，提升自己和同组人的工作效率。到这个程度说明你看到并解决了内部效率问题。</li></ul><ul><li>第三种：将此排查问题的方法和逻辑固化为小工具给到咨询的同学去用，让他以后可以自助排查解决，这样既解决了别人的问题也彻底释放了自己和同组人的效能。到这个程度说明你重新定义了效能问题并找到更好提效的办法。</li></ul><ul><li>第四种：将此问题背后根因找到，从业务原理或者产品功能上去找解法。将技术工具抽象为业务功能的完善。到这个程度说明你已经从单纯的技术提效看到了架构合理性问题，并尝试在业务上寻求彻底根治的办法。</li></ul><p>这四种不同的做法我们可以看出来，即使是这些重复的琐碎类工作，我们也可以从扩大受益面的角度去提炼价值，然后寻求多个层次的解法。在解决问题的过程中自然而然也锻炼了自己多层次的思考和抽象能力。</p><h4 id="抽象复杂类工作"><a href="#抽象复杂类工作" class="headerlink" title="抽象复杂类工作"></a><strong>抽象复杂类工作</strong></h4><p>还有一类工作是相对抽象和复杂的工作，它的典型特质就是需要只能感受到现象，很难找到根因，没有明确目标和固定解法，需要自己做方案定策略。举个实际中遇到的例子，就是在复杂的系统链路中往往会出现联调效率十分低下的问题，每个研发同学都在抱怨各种各样的问题，但就是没法去根治。面对这样的复杂抽象问题，也有好几种做法：</p><ul><li>第一种：找到抱怨的同学，问一问具体的问题是什么，然后针对性解决。</li></ul><ul><li>第二种：更加广泛收集问题，然后列出来表格，归类分析并安排负责人跟进解决，最后定期跟踪进度。</li></ul><ul><li>第三种：深入分析表格的中的问题并对问题进行抽象，从架构调优和产品功能的角度去寻找原因，并寻找解决这些问题带来的业务价值，并确定目标拆解路径，最后按照任务推进和跟踪进展。</li></ul><ul><li>第四种：从更全局角度去思考此目标与年度目标的关系，与组织发展的关系，思考如何扩大此事的效益，思考如何通过这些事的解决锻炼和培养团队同学。</li></ul><p>可以看出来这种抽象复杂的工作，其实也有多种做法，看得更加细致是可以看到技术架构的调优，看得有深度可以与目标、组织成长结合在一起。当然也有很一般的做法，那就是纯粹单个问题解决，纯粹是变成项目经理，通过任务列表跟踪进度。</p><p>技术能力层次模型</p><p>通过上面两类日常工作的分析，我们很明显可以看到有技术能力的做法特征是能够通过现象看到本质，并能够通过对问题的抽象归纳进行技术架构层调优以解决同类问题。</p><p>因此我对技术能力的定义是：技术能力是一种以解决某种问题为目标的思路、方法与执行手段，其本质就是解决问题的能力。在编程领域，就是对遇到的业务问题进行抽象、提炼以及逻辑的构建，通过研发工具以提升解决问题的效能，减低人工低效的重复工作。</p><p>如果用技术能力这个定义的方法论对“什么是技术能力”进行剖析，我提炼了一些模型来表达。</p><p><img src="https://img.beanio.cn/admin/qOD86xcU.png" alt="微信图片_20220607183854.png"></p><p>这个能力模型按照逐步境界阶段分为了三层：</p><h4 id="术，硬核技术能力"><a href="#术，硬核技术能力" class="headerlink" title="术，硬核技术能力"></a><strong>术，硬核技术能力</strong></h4><p>术这个层面其实更多是硬核技术能力，基本上就是技术的基础功底（如计算机基础，分布式技术，质量意识等）。虽然这个归为是基础类，但这也是技术人的立身之本。工作3-5年的同学基本上都还是处于这个阶段，即需要大量的练习使得自己的技能非常娴熟。</p><p>处在这个阶段最重要的就是需要有技术好奇心，要有技术的专研力，通过时间的磨炼持久去学习去练习，使得自己能够成为团队的核心骨干力量。</p><h4 id="法，技术架构能力"><a href="#法，技术架构能力" class="headerlink" title="法，技术架构能力"></a><strong>法，技术架构能力</strong></h4><p>法这个层面其实更多的是技术架构能力，即通过现象看透本质，通过模型、原则来表达本质以解决抽象复杂类问题。这是一种高阶的技术架构思维，基本上5-10年的同学会处在这个阶段。这个阶段更多强调问题发现，问题定义，问题分析，问题解决的能力。</p><p>处在这个阶段是需要很强大的认知能力提升，这里必备的素质就是皮实和包容，要容得下不同的观点也要禁得起各种挑战。但这个阶段也有很大的误区，即非常容易被简化为就是要学习很多方法论或者套路。</p><h4 id="道，技术领导力"><a href="#道，技术领导力" class="headerlink" title="道，技术领导力"></a><strong>道，技术领导力</strong></h4><p>道这个层面其实更多的是技术领导力，即通过技术影响力去寻找愿景和目标，带领组织拿取结战略结果。在这个阶段我们要基于深厚的技术架构能力和技术硬核能力。通过技术思维去解决超越纯技术领域的问题，一般来说10+年的同学会遇到这类问题。这个阶段的成长也会更多面临人的底层素质能力升级，需要更多靠领悟而不是纯粹的训练和问题驱动的思考。这个阶段其实也有很大的误区，即很多人只学到了表面功夫而没有深得要领，纯粹就变成是对己就是自我修养的提升，对别人就是PUA。</p><p><strong>如何提升技术能力</strong></p><p><img src="https://img.beanio.cn/admin/yFSw1Q2L.png" alt="微信图片_20220607183903.png"><br>随着把技术能力层次模型定义出来，其实如何提升也有了一定指南。后续有机会可以分章节来论述这个技术能力的提升过程。但产出详细章节的实践论述前，还有一篇“内功心法”可以分享给大家：</p><ul><li>寻找成长的源动力</li></ul><p>大家往往对这个问题不以为意，觉得成长是每个人都想要的，但是大家没有仔细琢磨过促进你成长的到底是什么：是你自驱想要享受这个练、思、悟的过程 还是 因为渴望得到周边人的认可/反馈/评价。这两者在你顺利的时候可能没什么感觉，但当你面对晋升失败，项目不利等挫折的时候就会有非常大的差异。</p><p>如果你能够找到自己成长的源动力，那么在遇到真正的困难和迷茫时候才能够摆正好自己的心态，寻找突破口，让自己走出困境，得到长足的成长。</p><ul><li>常态化的总结与反思</li></ul><p>不管是编码类的技术基础学习成长，还是相对抽象的问题解决，还是技术领导力成长。只要是成长，只要能够抓住这两个关键就一定能够成功。</p><ul><li>第一个就是反思，能够敏锐地反思自己的不足，然后不断去修正自己的心态和行为让自己蜕变。</li></ul><ul><li>第二个就是总结，总结的过程是不断梳理自己的过程，把自己迷迷糊糊，是是而非的东西分类归类，而且总结越多就能够用好时间的复利，就能够越促进成长。</li></ul><p>找到了源动力就解决了底层动机问题，通过总结和反思是能够利用上时间的复利，通过这两样心法就能够使得自己成为一个能够不断丰富完善自己的人，达到这样的状态必定能够成为技术强人。</p><ul><li>实用技巧</li></ul><p>要做到常态化的总结与反思，最简单的技巧就是写文章，通过文字的整理可以让自己的思考更加成熟，想得更加成熟以后自然而然对外就能够讲得更加清楚，能够对外讲清楚就能够更好分享交流才能够真正去校正自己的想法是不是正确。所以我提了，以写代想，以想促讲，以讲验真的 实用技巧。</p><blockquote><p>原文：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WvjMobYgMZ4sRwyV6V_PgQ">https://mp.weixin.qq.com/s/WvjMobYgMZ4sRwyV6V_PgQ</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>架构设计方法</title>
    <link href="/framework-design.html"/>
    <url>/framework-design.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="那些技术实战中的架构设计方法"><a href="#那些技术实战中的架构设计方法" class="headerlink" title="那些技术实战中的架构设计方法"></a>那些技术实战中的架构设计方法</h1><h2 id="常用思考方法"><a href="#常用思考方法" class="headerlink" title="常用思考方法"></a>常用思考方法</h2><p><img src="https://img.beanio.cn/admin/qbVvzXIj.png" alt="微信图片_20220606161617.png"></p><p>技术常用思考方法</p><p>技术思考本质还是结构化思考，所以常见的结构化思考方法也是适用的。这也是大家会看到很多技术架构师都会用一些方法论去分析问题的原因。但这里我不是重新去论述这些常见的技巧，而是分享从技术实战中得到的一些思考方法，为此我分为了技术架构设计的方法和技术Leader的思考方法两类。</p><h2 id="技术架构思考方法"><a href="#技术架构思考方法" class="headerlink" title="技术架构思考方法"></a>技术架构思考方法</h2><p><strong>0—&gt;1</strong></p><p>这个思考方法的含义是：</p><p>当我们在一堆迷茫和混乱中不知道如何下口时，应该先贴近问题本身，还原客观事实，并快速形成 1 个能够拉起认知并快速讨论迭代优化的版本。大家围绕着这样的一个初始版本去叠加和丰富其他维度的内容，直到方案的共识。</p><p>我举一个实际的CASE，大家在谈某平台能力升级的方案时候会经常喜欢用PPT画一些模块图，试图通过一些抽象的词汇来厘定清楚边界，核心概念。大家以为是在讲本质讲原则但实际所有人听了都是云里雾里，不知所云。因为通过概念去推导概念是无法真正回答问题的。</p><p>而比较好的应对方法我总结为以下三个步骤：</p><ul><li>【用户视角的客观世界还原】</li></ul><p>用户故事的串联，基于交互流程和真实的数据来描绘这件事在客观世界中用户视角看来是怎么发生的。这就是我们找准一个大家都能够共识的视角，让所有人快速把客观事实搞清楚画出来这个 1，而这个 1 就是后续讨论的靶子 。这个 1 的表现形式我认为往往都是很简单的，要么是交互时序图，要么是Excel表格，而不是复杂的模块概念图。 </p><ul><li>【客观信息的结构化整合与提炼】</li></ul><p>只是树立起来 1 这个初始版本，还远远不够。因为第一个步骤只是将模糊、混乱的东西通过一种方法信息化表达出来，这还远远达不到使用的程度。所以还需要将上述信息进行结构化的整合与提炼，因为信息只有经过结构化才能够变成有意义的知识，才能够与之前的经验形成互动，也才能够进行初版的设计加工。比如对数据流的处理，就会发现有哪些是可以合并的同类项，有哪些平衡校验逻辑等。</p><ul><li>【加入多元视角的检验与抽象】</li></ul><p>通过第二步的处理把 1 这个版本变得更加丰满，但是要形成完整的可实施方案还远远不够。我们还需要加入更多维度的校验和抽象，比如进一步抽象以看透其本质，比如加入重要异常，ROI，合理性等扩展性等多方的视角去做校验。</p><p>所以大家以后在遇到很多方案谈不清楚的时候，不要去听别人讲什么原则，概念，价值等等虚头巴脑的东西。把大家拉回来，回到最简单的最朴素的东西来对焦，那就是 一张交互序列图 或者 一张表格。越快速从一堆迷茫中快速提炼出这个 1 ，就越容易快速拿到结果。</p><p><strong>1—&gt;0</strong></p><p>这个思考方法的含义是：</p><p>当我们在做一个方案时面对无数因素无法抓住关键点时，我们应该考虑删除法（把这个 1 拿掉不要行不行）去寻找决定性因素，以确保我们是真正的抓到了关键点。</p><p>我举一个实际的CASE，每年都会做技术规划，相信这是很多架构师/Leader很痛苦的事。痛苦的根源就是在脑子里面有无数需求，有无数的待优化点，也有无数的想法在萦绕，看到每个点觉得值得在新一年做攻坚。最终多半形成的就是一个表格，把今年要做的事罗列下，最多还排个优先级，好一点的换个形式变成xmind或者PPT，再稍微好一点的可能会搭配上业务的目标和策略打法。但透过这些表面现象，其本质就是一个表格，没有抓住重点的表格。相信大家应该都看得蛮多的了。</p><p>如何应对这类问题我总结为以下几个技巧：</p><ul><li>【因果判断法】</li></ul><p>很多时候我们都在谈，要抓住事情的本质，要具备化繁为简的能力，其实就是在谈通过表面的结果去探究真实的原因。所以在看哪些是决定性因素时，大家不妨用因果法去检验：这个因素到底是深层次原因还是诱导的结果。</p><ul><li>【树干树枝法】</li></ul><p>有时候各个因素之间并不是单纯的因果关系，而是依附关系，就像是树枝依附在树干上一样。而我们要找到决定性因素，可以尝试这个方法去检验：如果把这个因素去掉会不会影响全局，是不是导致结论不成立。通过这样多轮的分析，是可以绘制出来树干的与树枝的关系，这个树干就是要找的决定性因素。</p><ul><li>【支点撬动法】</li></ul><p>有时候各个因素之间可能没有直接或者间接关系，或者这个关联关系太弱很难通过以上两个手段去确定关键点。可以尝试支点撬动的办法，即寻找可以激发这一堆要素的关键要素。我之前给团队举一个例子，国家抓经济肯定不可能是米面粮油各种琐碎地抓，肯定是找到几个关键点起到支点撬动的作用，如房地产行业。抓住这个就能够带动上下游产业，进而激发各行各业。</p><p>以上是目前实践下来的抓取关键点的一些方法。但这里一定也要注意一个粒度问题，千万不要走极端。比如一提关键点，就去思考本质，一提到本质就去找根因，一找根因就挖到人性，然后得出来就是人性的原罪问题。这种都是没有任何营养的做法，也不利于事情的推动解决。</p><p><strong>1—&gt;2</strong></p><p>这个思考方法的含义是：</p><p>当我们思考一些抽象问题/方案时候，需要对问题进行拆分（一分为二），通过分而治之的方法来确定每个小问题的边界，通过对小问题的解决来降低全局的思考难度，以尽快形成解决方案。</p><p>这个应该不需要举例子了，大家日常都应该有所接触，这里只是列举几个比较典型的技术架构动作：</p><ul><li>【纵深拆解】</li></ul><p>拆解是非常好的一个将问题分而治之的办法，但要注意的是要做有机的拆解而不是物理的分解。比较典型的案例就是关于故障指标这个课题的处理，我是见过有团队层层分解，把故障指标分解到每个同学身上，这是极其错误的做法，也不可能得到想要的结果。我们应该是要做拆解，就是把要守住故障指标这个结果拆解成哪几类关键动作，进而要求团队关键动作做到位，而不是强行分解指标。</p><ul><li>【横向解剖】</li></ul><p>做过实际研发的同学一定遇到一些业务需求的讨论，很多时候来来回回扯不清楚，而且经常会出现产品说这是技术架构问题，技术架构说这是业务需求问题，业务方说这是产品设计问题的现象。要破解这个僵局就需要把这个问题进行解剖，一层一层解剖清楚，把业务需求问题描述清楚，把产品设计搞清楚，把技术方案搞清楚。每一层都面向上游屏蔽下游的细节，才有可能把问题定义得清楚。一般来说，将这件事参与的角色进行解剖会更容易看得全面，更透彻。</p><p>以上是我实践对问题拆分的一些方法技巧，凡事多看几层终归是能够更加有结构性地认知事情本事，也越有利于问题的解决。</p><p><strong>1—&gt;N</strong></p><p>这个思考方法的含义是：</p><p>当我们思考一些技术方案时候，不要仅局限在当时当刻的条件约束，要适当考虑系统的承载从1变到N的过程中的对系统架构带来的挑战。</p><p>做技术架构师的都知道做架构要求有前瞻性，不能被业务拖着走。但很多时候我们其实没有仔细思考如何才能够做到前瞻性，我总结为最关键的考虑的因素就是时间，把时间拉长来考虑关键生产资料可能发生什么变化，通过去架构这种变化所得出来的方案就具备了前瞻性。一般意义上来说，我们平台演进的生产资料抽象地归纳为三类：</p><ul><li><p>业务场景：这是最原始的生存资料，更是平台演进的源动力。典型的如市场份额变化，用户体价值的变化，竞对动态等。</p></li><li><p>团队组织：是人创造了平台，也是主导平台的演进发展，这个生产资料如果不能得到有效利用，充分释放能动性就会出现平台无法支持业务快速发展，同时人也在平台中内卷。</p></li><li><p>技术架构：技术架构其实本身也是非常重要的生产资料，这是很多人会忽略的地方。大家想一个最简单的例子，同一个变量分散在多个地方导致语义不清，维护成本巨大就明白了。</p></li></ul><p>针对这几个生产资料我抽取了几个技巧去思考如何从 1 扩张到 N：</p><ul><li>【架构考虑所有可能性但做有限明确实施】</li></ul><p>从业务场景的变化情况来看，的确充满很多不确定性。也遇到过一种典型的业务与架构的死循环的情况：前端业务面临太多不确定性需要技术架构给予专业意见和评估，但是技术架构认为业务啥都想不清楚还要我评估这评估那，两边就开始互相死锁。</p><p>而比较好的做法就是架构能够基于自己的经验和业务变化的理解，将可能性进行罗列考虑，然后给出来基于XX业务假设下，系统架构需要XX量级的工作量做XX样的能力迭代升级，可以做到XX的业务效果和价值，但需要进一步XX的业务输入。这就是架构考虑所有的可能性的含义，是需要给予业务的选择。</p><p>但技术架构实施却未必是要留有太多的空白，架构要大但是实施要小，对于值得留白的地方做好扩展设计，对于实在看不清楚的地方就要明确拦截（宁愿不做也不错做），将可能性留足但也不瞎埋坑。</p><ul><li>【没有靠谱的人只有靠谱的机器】</li></ul><p>我常常去听一些故障复盘会议，在谈以后如何改进的时候很多同学都价值观爆棚，说以后XX类变更都加签上我来审核一道，我确认没问题再往后走。虽然这种精神值得鼓励但是这种做法实在是很不值得推荐，这样沉淀出来的平台其实是非常脆弱的，在做技术方案时一定要思考能够交给系统的绝对不能用流程，能够做到领域模型校验的千万不要靠旁路系统的侧面印证（如不必要场景下的核对）。</p><ul><li>【提前思考“幸福”的烦恼】</li></ul><p>很多技术同学都希望做高并发大流量的系统，但很多时候在写代码的时候身体很诚实，怎么简单怎么来。实际做的时候既不考虑大流量也不考虑高并发，对于资损风险考虑也极其少，而且基本上都很有道理：现在的业务量没到不需要考虑那么多，这种事发生概率极其小一期先这样……要对技术架构做提前思考就必须从每行代码做起，提前考虑高并发大流量和严谨性。</p><p>通常来说大家其实都比较喜欢从0到1的过程，按照互联网的迭代式打法，后面的1到N的过程也会被不断压缩。所以提前在0到1的过程加入1到N的架构预判非常重要，因为很多时候结构性的问题在最开始就决定了，而且只有一次机会。</p><p><strong>-1&lt;—&gt;1</strong></p><p>这个思考方法的含义是：当我们思考一些技术方案时候，不要一条道走到黑，要前后、上下、左右、正反多个方面去思考，让技术方案具备更多维的视角。</p><p>我把常用的技巧总结如下：</p><ul><li>【正反思考法】</li></ul><p>日常也review了很多同学产出的架构方案和系分以及测分，大家对于正常业务需求功能的论述基本上都没有啥大问题，按部就班去写就可以。但普遍的问题都是对对问题的反面论述不多，如支付正常流程浓墨重彩，退款/拒付等逆向流程就没那么细致，业务功能正常流转论述很饱满但是异常场景就寥寥几笔。但正面与反面结合起来才是完整的一体，而且对反面的思考其实是对正面的有益补充。而且通常来说，我们在正面出现的概率大于反面，但是反面出现差错的影响所需要付出的精力却远远大于正面。</p><ul><li>【极限思考法】</li></ul><p>在review技术架构方案风险相关的内容时，我都会特意问一下，如果出现XX问题最坏的业务影响是什么。为什么是问最坏的业务影响，是因为如果谈风险那肯定都是有一点点的，不利于大家去深究最关键的问题。通过极限设问，其实是激发大家去做最坏的打算，有了最终极的兜底手段才能够更乐观去做技术变更。</p><ul><li>【对称思考法】</li></ul><p>在review代码或者逻辑结构时，在深挖细节和关键点后，我时常会拔出来看看整体的逻辑结构是不是饱满，是不是对称，是不是美。最简单的例子就是写了if 我一定要有else，不然没对称结构就让我很不舒服。因为我相信对称的美就是一种生产力，因为美的东西一定是简洁且直达本质的。而我们写程序要的就是逻辑清晰简单直达业务本质，逻辑结构清晰的基本上没大问题，不清晰（如变量瞎命名，方法无语义）的深挖下去多半都能发现大问题。根源就是逻辑清晰代码才清晰，代码不清晰基本上就是逻辑混乱，逻辑混乱就会产生BUG。</p><p><strong>M*N—&gt;M+N</strong></p><p>这个思考方法的含义是：当我们思考技术问题时，可以尝试从系统耦合的角度去思考，尝试找一些突破口。</p><p>我举一个实际的CASE，高速公路网的连接不是把所有目的地之间都修一条高速公路，而是会选择修建复用的高速公路主干道 + 分支道路的方式来组织这个网络。一条一条串联的方式就是耦合在一起的，这就是M * N。通过主干道 + 分支道路的方式 就是解耦的，M + N 就能够组建这个高速网络。</p><p>在技术架构上如何运用解耦这个技法，我有如下几个提炼。</p><ul><li>【解耦上下游关联性】</li></ul><p>在业务和技术架构发展的前期，把很多东西糅杂在一起是最快解决问题的方法。但随着业务和平台架构的进一步演进，势必是要做解耦，目的就是重新去界定各个模块的边界，平衡新的业务发展要求下各方发展快慢的诉求差异，通过解耦互相松绑快速发展。</p><p>这种技法在服务化的分布式架构中非常常见，基本上跨域的平台架构升级都有解耦的影子。</p><ul><li>【解耦各个角色的依赖】</li></ul><p>解耦上下游关联性其实更多是在技术模型的抽象上，但在落入到技术模型范畴之前，还有就是我们在做更加抽象的解决方案探讨时要注意解耦各个角色之间的依赖。上述【架构考虑所有可能性但做有限明确实施】中提及的就是最好的案例。其实这里的本质表达就是，技术架构的设计应该要与商业选择，产品设计等解耦开来。</p><p>通过这一层的解耦其实能够多个角色之间基于SLA去交互，并且能够基于自身的专业思考给予对方更多的选项和可能性。很多时候的前瞻性和竞争力可能就是比别人多一个选择。</p><p>解耦思考法其实很有意思，几乎所有的大型平台架构升级都有这个思考法的影子，所以下次没啥思路的时候可以从这个角度做一个审视思考，说不定是有新的收获。</p><blockquote><p>原文：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/k-PBeN68pNJT9E7R3oTNxQ">https://mp.weixin.qq.com/s/k-PBeN68pNJT9E7R3oTNxQ</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何写出一篇好的技术方案</title>
    <link href="/How-to-write-a-good-technical-solution.html"/>
    <url>/How-to-write-a-good-technical-solution.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们为什么需要写技术方案？总结下来无非是几点，从不同人的视角来看：</p><ul><li><strong>产品：</strong>验证技术方案是否能够 match 上产品方案</li><li><strong>测试：</strong>验证技术方案对测试方案是否有足够 &amp; 准确的输入</li><li><strong>同事 &amp; leader：</strong>参与技术方案评审，验证技术方案的合理性</li><li><strong>新人</strong>(不单单指新同学也指新接触这一块的同学)：拿到技术方案可以很快对某一块的事情熟悉起来</li></ul><h1 id="什么样的技术方案是一个好的技术方案"><a href="#什么样的技术方案是一个好的技术方案" class="headerlink" title="什么样的技术方案是一个好的技术方案"></a>什么样的技术方案是一个好的技术方案</h1><p>我们都知道技术方案是指导具体开发工作的，可以分别从开发的事前、事中、事后来讨论这个问题。</p><h3 id="事前"><a href="#事前" class="headerlink" title="事前"></a>事前</h3><ul><li>明确的目标：整个技术方案要达成什么目的</li><li>低沟通成本：产品测试能从技术方案上获取足够的输入，不需要反复找你确认</li><li>技术选型思考：为什么要这么做？和业内方案相比有什么好处和坏处，如何权衡的</li></ul><h3 id="事中"><a href="#事中" class="headerlink" title="事中"></a>事中</h3><ul><li>少调整：尽可能少的技术方案需要调整， 否则无法完成开发任务</li></ul><h3 id="事后"><a href="#事后" class="headerlink" title="事后"></a>事后</h3><ul><li>少补丁：尽可能少的 bug 或者遗漏</li><li>可扩展 &amp; 可复用：相对简单的改动就能支持新增需求，类似场景可复用不需要重复开发</li></ul><p><strong>一篇好的技术方案可以贯穿整个研发的生命周期，并且能起到很好的指导意义</strong>，就如同写小说之前作者必须出一个大纲的逻辑是一致的。</p><h1 id="如何写好一篇好的技术方案"><a href="#如何写好一篇好的技术方案" class="headerlink" title="如何写好一篇好的技术方案"></a>如何写好一篇好的技术方案</h1><p>那么，如何写出一篇好的技术方案呢？下面列举出笔者认为应该做到的一些点。</p><p><strong>清晰的目标</strong></p><p>一份技术文档需要有一个清晰的目标（业务需求建议自己总结而不是 Copy from PRD，技术自发的那肯定得自己总结），那目标怎么来的呢？是从需求里转化过来的。那么，如何将对应的需求转化为一个清晰的目标？我认为最重要的是要尽量定义一个可衡量的标准。需求的种类一般来说就两种，分别是：</p><p><strong>1. 产品类需求——业务方 or 产品方发起提给技术</strong>，包括但不限于以下几种：</p><ul><li>页面交互：能提升多少的运营操作效率，多少 PV、UV 这种可量化的数字？</li><li>业务 SOP 调整：带来的业务价值是什么？是能降多少本还是提升多少时效？</li><li>数据订正：订正能解决什么问题？防止多少钱未结算？又或者是防止多少客诉？</li></ul><p><strong>2. 技术类需求——技术自发提出</strong>，包括但不限于以下几种：</p><ul><li>性能优化：优化多少？20%、30% 还是 50%？</li><li>数据隔离：隔离的范围是什么，涉及多少张表，多少数据？可以减少当前的什么问题？减少多少？</li><li>各种小工具：没有小工具之前是什么样？有之后是什么样？可以带来什么好处？</li><li>研发效能提升：提升多少？有没有可以量化的指标？而不是为了做而做。</li></ul><p>在众多的需求当中还有一些是我们要去辨别的伪需求——不是用户真正想要的需求，如用户想要将一个飞机改造成火箭，但是产品可能提过来的仅仅是把飞机的两个翅膀砍掉，那么砍掉翅膀就能变成火箭了吗？明显不能，所以这种需求一定要注意鉴别。</p><p><strong>大纲图</strong></p><p>有句话叫“不谋全局者不足谋一域”，在技术方案中我想也是如此。在一个技术方案中，一个大纲图是不可或缺的 ，有的人叫它技术架构图，有的人叫它数据流转图，这都不重要，<strong>重要的是我们能从这张图中看到整体的脉络</strong>，那么这张图需要有哪几个要点呢？</p><ol><li>图不用很细（比如加工比较复杂我们可以简单写**加工），但是要能看到全貌，具体的每个模块如果需要展开的，那么在对应的详细设计中体现即可，在这里我们关注的是整体；</li><li>接口如有归属不同的应用要标明；</li><li>数据存储介质不同要标明；</li><li>数据流转的箭头要清晰明确；</li><li>数据加工计算的输入和输出要体现，同时要体现加工的运行环境（比如到底是 odps 计算还是内存计算，内存计算的话是在那个应用）。</li></ol><p><img src="https://img.beanio.cn/admin/MvMSL4Qt.png" alt="微信图片_20220606152004.png"></p><p>大纲图的逻辑示意参考</p><p><strong>模型设计</strong></p><p>讲到数据模型设计，E-R 图是必不可少的，E-R 图应该包含以下信息：</p><p><strong>1. 每个领域对象，如果要持久化，都有表来存储。</strong>我们设计完 ER 图的时候，应该根据这条原则做一番检查，避免漏掉一些表。在大型项目中，漏掉表是很常见的事情，应尽量避免。</p><p><strong>2. 领域对象之间的关系，如果要持久化，都要在表结构中体现。</strong>这种体现，可能是 code 字段，可能是外键，可能是中间表。我们设计完 ER 图的时候，也应该根据这条原则做一番检查，避免漏掉一些关系。在大型项目中，漏掉关系更是司空见惯，应尽量避免。</p><p><strong>3. 清晰定义的表名。设计 ER 图的时候，就要设计出清晰定义的表名。</strong>清晰定义的表名，可以帮助大家理解 ER 图，可以帮助大家映射回领域对象及其关系。在后续的设计和实施中，将沿用这个表名。</p><p><strong>4. 清晰定义的字段名、字段类型、字段长度和枚举值。</strong>很多同学容易忽略这点，他们往往清晰定义了表名，却没有重视表的字段。认真去做的时候，会发现，这里面有很多工作。例如，字段名是否合适，用什么类型好，字段长度多少合适，是否有枚举值等等，都需要一一斟酌。如果这点做好了，在实施的时候，可以避免很多麻烦，甚至避免返工。</p><p><strong>对外依赖提前确认</strong></p><p><strong>技术方案 1：</strong>需要依赖缓存、分布式调度中间件、消费外部的消息，但是没有把对应的中间件使用方式、数据格式贴出来。</p><p><strong>技术方案 2：</strong>需要依赖缓存、分布式调度中间件、消费外部的消息，将缓存接入的方法 &amp; 对应的缓存 key-value 设计写清楚，将分布式调度中间件接入所需要准备的依赖项梳理好，将外销消息对应的 topic 和数据格式列清楚。</p><p>两个方案对比好坏其实很明显。如果一开始我们在技术方案里面将外部依赖确定好，那么我们在开发的时候就一马平川，反之如果外部依赖都不确定的情况下就进入到开发，那么返工的概率将大大增加，从而降低我们的工作效率。</p><p>那么，对外的依赖有哪些以及我们应该要确认什么信息呢？下面列举了一些常见的依赖情况：</p><ul><li><strong>外部 hsf 依赖：</strong>需要确认对应 hsf 接口的类、方法、version，以及二方包（也可使用泛化调用）；</li><li><strong>外部消息依赖：</strong>需要确认消息的 topic、数据格式；</li><li><strong>分布式调度、缓存等中间件：</strong>当前应用是否接入过该中间件，未接入需要去到官网确认接入文档，接入的话需要确认是否可以复用接入逻辑。</li></ul><p><strong>内部前后模块依赖 &amp; 层次结构</strong></p><p>模块依赖层次从高到低分为：</p><ul><li>领域依赖（如交易依赖商品）</li><li>应用依赖（如 cntcp 应用依赖 cngfc 应用）</li><li>接口依赖（如滚存看板查询接口依赖于锁接口 &amp; 渠道集接口）</li></ul><p>我们举接口依赖的例子来看：一共三个接口分别是滚存看板查询接口、锁接口、渠道集接口，滚存看板查询接口依赖于锁接口和渠道集接口。</p><p>技术方案 1 目录层次：滚存看板查询接口、锁接口、渠道集接口；</p><p>技术方案 2 目录层次：锁接口、渠道集接口、滚存看板查询接口。</p><p>很明显，技术方案 2 是更加合理的，A 依赖于 B 那么 B 应该先做。</p><p>我们在写技术方案的时候，要考虑什么应该在前什么应该在后，而不是想一步写一步。要有一个清晰、有序的结构，不然别人看起来就会是杂乱无章的。</p><h2 id="一个模块里面应该有啥"><a href="#一个模块里面应该有啥" class="headerlink" title="一个模块里面应该有啥"></a>一个模块里面应该有啥</h2><p>下面列出一个技术方案的模块里面应该要写哪些东西，供参考：</p><h3 id="1-具体的接口定义"><a href="#1-具体的接口定义" class="headerlink" title="1. 具体的接口定义"></a>1. 具体的接口定义</h3><p>要求：实现一个飞机运力合同查询接口，入参为运力大区</p><p>技术方案 1：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">入参：&#123;&quot;area&quot;: &quot;南美&quot;&#125;出参:&#123;&quot;date&quot;: &quot;***&quot;&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>技术方案 2：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">方法名：CapacityService.queryPlan入参：&#123;&quot;cnArea&quot;: &quot;南美&quot;&#125;出参:&#123;&quot;date&quot;: &quot;***&quot;&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>技术方案 2 是更好的，为什么？测试、前端 、后续要接手该接口的人都能够一下子找到你的接口并清楚知道输入输出是什么。另外，1 和 2 的入参一个 area 一个 cnArea，那么到底哪个更对呢？这里由于系统中在用的都是 cnArea，固沿用 cnArea 是对的（一致性减小沟通成本）。</p><p>这里总结对接口定义有几点要求：</p><ul><li>完整的类和方法名</li><li>入参字段如果系统中已有，那便沿用；如果没有，那么英文的描述需要准确（可同产品业务商榷）</li><li>出参字段要求同入参</li></ul><h3 id="2-详细的时序图"><a href="#2-详细的时序图" class="headerlink" title="2. 详细的时序图"></a>2. 详细的时序图</h3><p>要求：实现一个学生信息查询接口。</p><p>技术方案 1：写出查询结果中执行的相关步骤。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">step1. 入参校验step2. 查询A表step3. 对A标返回结果做校验step4. 查询B表······</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>技术方案 2：在 1 的基础上使用时序图表达出来。</p><p>推荐使用技术方案 2，好处是尽管内容相同但是时序图能够更直观地看到层次、数据流转等信息。</p><p>除了以上比较基础的 2 点，我觉得的还有一些要点：</p><ul><li>数据加工的详细图（如有）——同样推荐用图的形式可以更直观</li><li>消息设计（如有），明确消息生产方、消费方、tps、数据结构</li><li>自测用例（推荐），比较重要的功能点构造一些自测用例</li></ul><p>······</p><p><strong>技术选型分析</strong></p><p>要求：实现一个定时任务，定期将过期的数据删除。</p><p>技术方案 1：使用 spring 自带的定时器进行数据清除。</p><p>技术方案 2：使用分布式调度中间件（如 schedulerx）进行定时过期数据清除。</p><p>乍一看好像都能实现，但仔细对比两个实现方式之后我认为大部分人还是会选择技术方案 2，为什么？下面列出一些在选择技术方案时考虑的点。</p><table><thead><tr><th></th><th>目标是否可达成</th><th>实现难度</th><th>可维护性</th><th>可扩展性</th></tr></thead><tbody><tr><td>技术方案1-spring定时器</td><td>是</td><td>易</td><td>易</td><td>低</td></tr><tr><td>技术方案2-分布式调度中间件</td><td>是</td><td>易</td><td>中</td><td>高</td></tr></tbody></table><p><strong>安全生产</strong></p><p>安全生产包括几个部分，包括且不限于下面几个部分</p><ul><li>监控</li><li>对账</li><li>灰度方案</li><li>数据隔离</li><li>兼容性评估</li><li>发布流程</li></ul><p><strong>我们举一个例子。</strong></p><p>需求：在消费者收货成功时触发对商家的结算。</p><p>技术方案 1：******，写了一堆如何触发结算、如何更好地支持后续的可扩展性；</p><p>技术方案 2：******，写的方案可扩展性没有技术方案 1 高，但是做好了未触发结算的监控、触发结算之后的对账，并设计好了对应的报表防止出现资损。</p><p>其实这也是我们在技术方案中可能会忽略的一点——埋头于代码结构如何如何的好，但是有些东西其实是要比单纯的代码更重要。就比如风险控制，完备的监控、不可缺少的对账是保障公司资金安全，更是保障我们自己绩效的工具（此处应有表情）。</p><p>那么对于监控、对账的具体要求是什么呢？我认为有以下几点：</p><p><strong>监控：</strong></p><ul><li>监控目标：写清楚监控的是什么内容</li><li>监控点：如通过打印日志监控，那么日志打印在哪个类的哪个方法</li><li>监控触发：是通过 sunfire 采集触发还是其它，如果是 sunfire 采集最好能把监控项地址贴出来</li><li>监控订阅人：监控告警需要的订阅人</li><li>监控触发后的解决方法：如果发生异常该如何解决？如手工触发结算</li></ul><p><strong>对账：</strong></p><ul><li>对账目标：写清楚对账是为什么</li><li>对账方式：写清楚是怎么对账的（如通过 odps 天级定时任务，履行单上的关务资源 code 和日志表中关务 cp 回传报文的关务资源 code 对比要一致，不一致的形成某个数据集，通过锦衣卫-资损风险平台配置）</li><li>对账告警订阅人</li><li>对账异常之后的解决办法</li></ul><p>还有其它几个部分也补充说一下：</p><p><strong>灰度方案，</strong>包括但不限于：</p><ul><li>多方前置准备</li><li>灰度切流开关设计</li><li>灰度切流节奏</li><li>异常应对</li></ul><p><strong>向前兼容性，</strong>包括但不限于：</p><ul><li>接口的向前兼容：尤其是对外的接口</li><li>数据结构的向前兼容：如不能随意改变字段的存储类型和格式</li></ul><p><strong>环境隔离：</strong></p><ul><li>如有租户隔离 &amp; 预发线上隔离的情况需要考虑数据</li></ul><p><strong>发布流程，</strong>包括但不限于：</p><ul><li>发布计划</li><li>检查项列表</li><li>发布流量监控</li></ul><blockquote><p>原文 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/pHW7VGxA_tpApTwDbqOWQQ">https://mp.weixin.qq.com/s/pHW7VGxA_tpApTwDbqOWQQ</a></p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>非常时期囤货手册</title>
    <link href="/%E5%9B%A4%E8%B4%A7%E6%89%8B%E5%86%8C.html"/>
    <url>/%E5%9B%A4%E8%B4%A7%E6%89%8B%E5%86%8C.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>非常时期囤货手册</p><p>原始链接：<a href="https://docs.google.com/document/d/1-c93ax4Uog_CHTOLBKpKLNCUtZYwacGbXm8OP3Fh810/edit#">非常时期囤货手册</a></p><p><strong>说明</strong></p><p>●   本手册目的是给出一个可供选择的居家封闭情况下的商品列表</p><p>●   本手册分为 简单有效的“快速版” 和 面面俱到的“详细版”</p><p>●   本手册是大众文档，你可以复制本文档进行个性化的删增修改</p><h1 id="2小时囤货策略"><a href="#2小时囤货策略" class="headerlink" title="2小时囤货策略"></a>2小时囤货策略</h1><h2 id="一、原则"><a href="#一、原则" class="headerlink" title="一、原则"></a>一、原则</h2><p>●   1个月，3口之家 （主要以快速和必要为主）</p><p>●   这个决策很快作出，只要2小时内搞定，超市就行（购买的东西、简单有效）。</p><p>●   不要浪费时间在决策上，应该花时间在行动上。</p><h2 id="二、食物"><a href="#二、食物" class="headerlink" title="二、食物"></a>二、食物</h2><p>●   50kg 各种米面干粮</p><p>●   方便面、饼干、面包、蛋糕、巧克力、糖果、蜂蜜 若干</p><p>●   1袋盐，1桶植物油</p><p>●   饮用水，有糖饮料 10L 或 两箱</p><p>●   火腿肠，午餐肉罐头，水果罐头 若干</p><p>●   冰冻肉 10kg，鸡蛋100个，牛奶 5L</p><p>●   土豆，萝卜，白菜、各种干菜 若干</p><h2 id="三、生活"><a href="#三、生活" class="headerlink" title="三、生活"></a>三、生活</h2><p>●   家庭医用包、应急医疗包，药品：退烧，消炎药，抗生素</p><p>●   食物保存用品。如：保鲜膜，保鲜盒</p><p>●   蜡烛、打火机、放大镜</p><p>●   多功能刀具</p><p>●   手机充电设备</p><p>●   洗澡用品，洗衣用品</p><p>●   女性卫生用品</p><p>●   垃圾袋</p><p>●   卫生纸</p><p>●   （可选）厨房用具</p><h1 id="详细囤货策略"><a href="#详细囤货策略" class="headerlink" title="详细囤货策略"></a>详细囤货策略</h1><h2 id="一、食物类"><a href="#一、食物类" class="headerlink" title="一、食物类"></a>一、食物类</h2><h3 id="1-1-干粮-amp-干货"><a href="#1-1-干粮-amp-干货" class="headerlink" title="1.1 干粮 &amp; 干货"></a>1.1 干粮 &amp; 干货</h3><p>●   大米5kg*10，分袋真空压缩包装，每天一斤，可够3口之家吃两个月</p><p>●   各色杂粮：红豆、绿豆、鹰嘴豆、黑豆、红芸豆、红豆薏米、糙米、小米、燕麦米、藜麦、糯米各一斤多，玉米糊1斤、豆浆粉（可直接冲泡的）</p><p>●   压缩饼干 10包 (200g左右每包真空可保存4年)</p><p>●   苏打饼干 1kg装 * 3</p><p>●   挂面20斤、快速面饼最低3箱（按照家庭人口，足够一家人3个月-6个月用量）</p><p>●   面条：荞麦面30包，魔芋面20包</p><p>●   各种麦片约 5斤</p><p>●   各种方便面、粉丝、粉条、干米线</p><p>●   各种脱水水果、干果（具体见下）</p><p>●   罐头（肉类、果蔬、豆类）20份（具体见下）</p><p>●   面粉25公斤</p><p>●   发酵粉（或酵母）20包（记得买小包 装，开封后容易失效，且新手容易翻车，应多储备）</p><p>●   意大利面，一餐消耗75克到100克（意面可保存5年）</p><p>●   自加热盒饭</p><p>●   植物拉丝蛋白（TVP）：有汤就能吃，高蛋白高纤维。</p><p>●   代餐粉（营养全面，容易储存和计量）</p><p>●   高能量密度食物（巧克力，蛋白棒）</p><p>●   速冻水饺（储存时间长，能补充基本的碳水化合物、蛋白质、维生素需求）</p><h3 id="1-2-饮用水"><a href="#1-2-饮用水" class="headerlink" title="1.2 饮用水"></a>1.2 饮用水</h3><p>●   饮用水 5L*8，空瓶裝滿自來水存放備用</p><p>●   各种饮料（后期作为安慰食物）</p><p>●   野外净水片1瓶（二氧化氯、高锰酸钾、碘泡腾片：必须能灭菌），明矾淨水后取上层清水煮开即可饮用</p><p>●   滤水壶</p><p>●   可折叠容水器</p><h3 id="1-3-油盐酱醋（调味料）"><a href="#1-3-油盐酱醋（调味料）" class="headerlink" title="1.3 油盐酱醋（调味料）"></a>1.3 油盐酱醋（调味料）</h3><p>●   植物油5L、椰子油250g、黄油约1斤，猪油（板油自己炼），菜籽油，大豆油</p><p>●   盐（重要）、料酒、生抽、老抽、醋(米醋、熏醋）、白糖（可止血）、红糖、冰糖、香油、麻油</p><p>●   榨菜、咖喱、沙拉酱</p><p>●   老干妈，豆瓣酱、番茄酱、红葱酱，黄豆酱，蒜蓉酱，香菇酱</p><p>●   五香粉、十三香、辣椒面、黑白胡椒、八角、花椒</p><p>●   小块的火锅底料，基本万能，煮面条米粉肉片麻辣烫红烧均可</p><h3 id="1-4-肉蛋奶"><a href="#1-4-肉蛋奶" class="headerlink" title="1.4 肉蛋奶"></a>1.4 肉蛋奶</h3><p>●   鸡蛋 50个（买后不能清洗，否则不经放，抹上植物油）圆头在上尖头在下，延长存放期限</p><p>●   全蛋粉2.5kg (耐储存，可代替鸡蛋使用)</p><p>●   牛奶2箱（8L）（建议更多，UHT奶即常温奶可以存放6-9个月）</p><p>●   奶粉/蛋白粉2斤（奶粉尽量选择脱脂，全脂奶粉开封后更容易变质）老少皆宜</p><p>●   蛋白棒2盒约1斤</p><p>●   鸡胸肉 5斤、猪肉3斤、速冻饺子3斤、包子5斤、手抓饼2斤</p><p>●   火腿肠、腊肠、包装香肠、熏腊肉 2-5kg 火腿，牛肉干巴</p><p>●   牛排（保质期一年，可以多屯一点）</p><p>●   新鲜海鲜若干（冰冻虾仁，三文鱼，鳕鱼等）、干海鲜</p><p>●   罐头</p><p>○   午餐肉罐头10个（普通罐头淀粉多，牛肉罐头腥味重，红烧肉罐头较肥）</p><p>○   豆豉鲮鱼罐头、黄花鱼罐头、金枪鱼罐头、沙丁鱼罐头(红肉罐头中有亚硝酸盐，鱼类罐头则不含）</p><p>○   黄豆、碗豆、花生等豆类罐头（茄汁法保质期2年）</p><p><strong>注</strong>：-18°冷冻层空间有限的情况下，优先存储肉类这种能量密度高营养丰富的食材，速冻包子饺子不划算。长期停电冰箱保存的食物可能会在吃完之前变质，所以建议增加罐头储备。</p><h3 id="1-5-蔬菜"><a href="#1-5-蔬菜" class="headerlink" title="1.5 蔬菜"></a>1.5 蔬菜</h3><p>●   <strong>储存时间较短（3-4天）</strong>：小白菜、奶白菜、乌塌菜、油菜、油菜心、菠菜、鸡毛菜、茼蒿、苦菊、油麦菜、空心菜、红薯叶、生菜、球生菜、罗马生菜、香椿、苜蓿、荠菜、茴香菜、苋菜、芹菜、韭菜、韭黄、蒜苗、小葱、草菇、杨树菇、口蘑、香菇、平菇、杏鲍菇、金针菇、豌豆苗、黑豆苗、绿豆芽、黄豆芽、黄瓜、苦瓜、切片冬瓜、丝瓜、西葫芦、樱桃番茄、荸荠</p><p>●   <strong>储存时间中等（5-7天）</strong>：茄子、番茄、彩椒、辣椒、秋葵、佛手瓜、韭菜苔、茭白、莲藕、菱角、莴笋、花椰菜、西兰花、芥菜、卷心菜、紫甘蓝、芥蓝、芦笋、洋姜、毛豆、芸豆、豇豆、扁豆、荷兰豆、嫩豌豆、蚕豆（鲜）</p><p>●   <strong>存储时间较长（8-14天）</strong>：白萝卜、红萝卜、青萝卜、樱桃萝卜、胡萝卜、芥菜头、甜菜根、生姜、冬笋、大白菜、南瓜、整个冬瓜、大蒜、大葱、山药、土豆、红薯、紫薯、芋头、洋葱</p><p>●   <strong>脱水蔬菜长期储存</strong>：脱水萝卜干、紫菜、小虾皮、白菜、葱段、香菜、贡菜、黄花菜、干香菇、干豆角、土豆干、盐渍海带、木耳、腐竹、笋干、脱水综合蔬菜</p><p>○</p><p>●   <strong>冷冻蔬菜：冷冻综合蔬菜包</strong></p><p>●   <strong>生长型蔬菜：</strong></p><p>○   干黄豆米、绿豆（用于生长豆芽）</p><p>○   有根小葱，将葱须切下种植在阳台花盆中</p><p>○   室内智能种植机（可选）</p><p>●   <strong>蔬菜罐头</strong>：西红柿罐头、玉米罐头、青豆罐头、黑豆、红豆、鹰嘴豆、蘑菇罐头</p><h3 id="1-6-水果"><a href="#1-6-水果" class="headerlink" title="1.6 水果"></a>1.6 水果</h3><p>●   苹果、橙子、香梨、柚子</p><p>●   各种脱水水果、干果</p><p>●   各种水果罐头</p><p>●   冷冻香蕉、葡萄、西瓜（西瓜先切成粒或小块）</p><h3 id="1-7-其它（准备3-6个月用量）"><a href="#1-7-其它（准备3-6个月用量）" class="headerlink" title="1.7 其它（准备3-6个月用量）"></a>1.7 其它（准备3-6个月用量）</h3><p>●   零食：</p><p>○   棒棒糖、水果糖半斤</p><p>○   饼干两包</p><p>○   巧克力约1斤</p><p>○   每日坚果 30包</p><p>○   可可粉（可以做热可可、巧克力）</p><p>●   酒水</p><p>○   红酒5瓶，威士忌3瓶，冷天暖身</p><p>○   白酒五十度以上 5瓶 （关键时刻可以做消毒剂和燃料）</p><p>○   啤酒2箱（听装）</p><p>●   茶叶 ，红茶白茶绿茶 若干</p><p>●   咖啡，约 50 小盒（手冲咖啡的话，咖啡豆 及200张滤纸）</p><p>●   香烟，这个是硬通货，非常时期不好买</p><p>●   蜂蜜，大瓶裝，可封閉出血傷口，快速補糖</p><h2 id="二、食物注意事项"><a href="#二、食物注意事项" class="headerlink" title="二、食物注意事项"></a>二、食物注意事项</h2><p>记录采购日期和过期时间，依照先进先出和安全库存原则，优先消耗保质期短采购时间较长的食品，及时替换库存，阴凉避光通风干燥是储存基本条件</p><h3 id="2-1-成年人每日营养所需"><a href="#2-1-成年人每日营养所需" class="headerlink" title="2.1 成年人每日营养所需"></a>2.1 成年人每日营养所需</h3><p>健康的饮食包括以下内容：（数据来源： <a href="https://www.who.int/news-room/fact-sheets/detail/healthy-diet">WHO Healthy diet</a>）</p><p>●   水果、蔬菜、豆类、坚果和全谷物</p><p>●   400g水果和蔬菜/人/天，不包括土豆、红薯、木薯和其他淀粉根</p><p>●   不到 10% 的总能量摄入来自游离糖（食品饮料中所有糖，及存在于蜂蜜、糖浆、果汁和浓缩果汁中的糖）</p><p>●   少于 30% 的总能量摄入来自脂肪</p><p>●   每天少于 5 克盐（相当于约一茶匙）。盐应该加碘。</p><h3 id="2-2-囤货频率"><a href="#2-2-囤货频率" class="headerlink" title="2.2 囤货频率"></a>2.2 囤货频率</h3><p>留足X个星期的多余食物，平日吃一份旧食物，买一份新食物。</p><p>动态保证家里有X个星期的存货，又不过期</p><h3 id="2-3-食物保存方式"><a href="#2-3-食物保存方式" class="headerlink" title="2.3 食物保存方式"></a>2.3 食物保存方式</h3><h4 id="2-3-1-常备食材冷冻方法"><a href="#2-3-1-常备食材冷冻方法" class="headerlink" title="2.3.1 常备食材冷冻方法"></a>2.3.1 常备食材冷冻方法</h4><p>冷冻论据：UC Davis researchers发现，冷冻和冷鲜比，有相同或者更高的营养（<a href="https://pubs.acs.org/doi/10.1021/jf5058793">点击查看原文</a>）</p><p>原则：趁新鲜冷冻，擦干表面水分再冷冻，提前分成小份包装（强调密封），标记内容和日期</p><p>来源：《<a href="https://m.douban.com/book/subject/34927505/">超级冰箱收纳术</a>》- 岛本美由纪-日本[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_1">1]</a></p><p>●   葱姜蒜，小米辣等小料： 切碎冷冻</p><p>●   菠菜，卷心菜等绿叶： 切段冷冻，或焯水擦干冷冻</p><p>●   土豆，胡萝卜，山药等根茎蔬菜：切块直接冷冻，或者焯水后擦干冷冻</p><p>●   米饭，面包等主食： 直接分装冷冻</p><p>●   鱼和肉： 切块后冷冻，生熟皆可</p><p>●   鸡蛋和牛奶：鸡 蛋去壳冻蛋液，大包装用冰格分装</p><p>●   高汤，酱汁：普通高汤分装冷冻，咖喱等易染色的用一次性容器冷冻</p><p>●   干燥的沙子可以儲存土豆紅薯姜蒜等食材，湿润的沙子可以用來催芽或者種植</p><h4 id="2-3-2-常备食材冷鲜方法"><a href="#2-3-2-常备食材冷鲜方法" class="headerlink" title="2.3.2 常备食材冷鲜方法"></a>2.3.2 常备食材冷鲜方法</h4><h4 id=""><a href="#" class="headerlink" title=""></a></h4><p>蔬菜：（不要洗）叶子菜，豆角，花菜</p><p>把黄叶和烂叶摘掉</p><p>用报纸/纸巾/其他纸把菜裹住装进保鲜袋，扎好袋口</p><p>放到冰箱里</p><p>1周依然很新鲜</p><p>蔬菜：（不要洗）果蔬类</p><p>西红柿： 柿蒂朝下，室温保存</p><p>黄瓜玉米青椒：擦干水分，保鲜袋放冰箱</p><p>蔬菜：（不要洗）菌菇类</p><p>买干货，放透气纸袋里，放冰箱</p><p>蔬菜：（不要洗）根茎类</p><p>南瓜：整个南瓜，通风阴凉处放置</p><p>切开的南瓜：挖掉瓤，分开装保鲜袋，放冰箱</p><p>胡萝卜：纸巾包好，放进保鲜袋，阴凉通风处放置</p><p>洋葱，红薯，紫薯，芋头： 直接放阴凉通风处</p><p>土豆：春天可以直接阴凉通风处放置</p><p>肉类：</p><p>按每餐用量，保鲜袋分好，冰箱冷冻</p><h3 id="2-4-冰箱效率提升"><a href="#2-4-冰箱效率提升" class="headerlink" title="2.4 冰箱效率提升"></a>2.4 冰箱效率提升</h3><p>来源：《<a href="https://m.douban.com/book/subject/34927505/">超级冰箱收纳术</a>》- 岛本美由纪-日本</p><p>大房子建议再买个冰箱/冰柜，零度保鲜功能可以有效延长蔬菜水果保存时间；</p><p>普通人就提高冰箱空间利用率：</p><p>小散货：袋装，写好日期，竖放</p><p>肉等无法压缩的：分好格子，写好日期</p><p>土豆，水果等，可做成土豆泥，果酱，极大节约空间</p><h2 id="三、生活用品类"><a href="#三、生活用品类" class="headerlink" title="三、生活用品类"></a>三、生活用品类</h2><h3 id="3-1-通用"><a href="#3-1-通用" class="headerlink" title="3.1 通用"></a>3.1 通用</h3><p>●   40公分宽度的保鲜膜一大卷，以及封口夹，能够大大延长食物的保存期限。（可以考虑使用密封真空袋和真空装置）</p><p>●   打火机、太阳能点火器、火柴、充气点火器（充气瓶）、镁棒打火石、放大镜</p><p>●   充电宝/充电线（充电宝最好带太阳能充电或者支持手摇充电、容量选1万以上，充电线最好是三插头，避免插头损坏）</p><p>●   哨子 或 扩音喇叭</p><p>●   无电式手电筒，最好带SOS求救闪烁功能</p><p>●   蜡烛</p><p>●   瓦斯气炉（即卡式炉）+6罐气</p><p>●   白酒（火源、消毒等备用目的）</p><p>●   热水壶（电、火烧）、保溫杯</p><p>●   多功能组合刀具，推荐瑞士军刀 。</p><p>●   如果近视，至少有一副冗余的框架眼镜。</p><p>●   常见的灯泡，灯板替换装</p><p>●   你家需要的各种型号电池</p><p>○   1号，热水器、燃气灶常见；</p><p>○   2号，某些门禁；</p><p>○   5号，最常用之一，建议多储备；</p><p>○   7号，最常用之二，且容量比5号少，建议多储备；</p><p>○   CR2032 纽扣电池。</p><p>●   厨具 （以下为最低配置）</p><p>○   电饭锅</p><p>○   炒锅汤锅各一口（通用火源，无涂层，电磁炉可用）</p><p>○   不锈钢锅铲、长柄汤勺</p><p>○   洗洁精，洗碗布，钢丝球</p><p>○   菜刀、万用刀、剪刀、刨皮刀、菜板、简易磨刀器</p><p>○   罐头开罐器</p><p>○   一次性餐具（碗/碟/勺子或叉子）足够套（停电停水时节水用）</p><h3 id="3-2-卫生"><a href="#3-2-卫生" class="headerlink" title="3.2 卫生"></a>3.2 卫生</h3><p>●   牙膏3支</p><p>●   洗发液2瓶</p><p>●   香皂8块、沐浴露、肥皂</p><p>●   卫生纸25包 （建议无芯卷纸，单位体积下更耐用）</p><p>●   洗衣液4袋</p><p>●   洗面奶3支</p><p>●   花露水3瓶（喷雾型选带避蚊胺的，不过孕妇慎用）</p><p>●   垃圾袋100只</p><p>●   厨房用洗洁精、油污清洗剂、管道疏通</p><p>●   电蚊香，驱蚊液（避蚊胺）</p><p>●   84消毒液或者二氧化氯泡腾片，后者单位体积更小，更耐储，可飲用水消毒</p><p>●   紫外线消毒灯（带臭氧适用范围广），365波長紫外手電筒，檢驗黃曲霉污染</p><p>●   指甲刀</p><p>●   电动理发工具</p><p>●   一次性手套（清洁用）</p><p>●   塑胶密封袋（10丝以上）和捆扎工具。无论是临时储存食物，水，还是用于消毒。甚至在极端情况下用于隔离有毒，有害物质（针对于停水上厕所问题）</p><h3 id="3-3-女生"><a href="#3-3-女生" class="headerlink" title="3.3 女生"></a>3.3 女生</h3><p>●   卫生巾和棉条大概4个月的量</p><p>●   相关计生用品</p><h3 id="3-4-婴儿"><a href="#3-4-婴儿" class="headerlink" title="3.4 婴儿"></a>3.4 婴儿</h3><p>●   奶粉八罐</p><p>●   尿不湿八包</p><h2 id="四、医用药品类"><a href="#四、医用药品类" class="headerlink" title="四、医用药品类"></a>四、医用药品类</h2><h3 id="4-1-常规"><a href="#4-1-常规" class="headerlink" title="4.1 常规"></a>4.1 常规</h3><p>●   <strong>家庭医用包、应急医疗包</strong> （内容物参照DIN 13164标准（机动车急救包），包含弹性绷带，三角巾，一次性手套，急救毯，剪刀，多种尺寸的创可贴，伤口敷料等）</p><p>●   酒精，体积分数 66-75% 。如无，可以高度白酒代替。</p><p>●   医用棉签和纱布若干、医用镊子及医用棉球</p><p>●   创可贴</p><p>●   碘伏棉签</p><p>●   体温计</p><p>●   葡萄糖，糖盐水</p><p>●   血压计、血糖仪及血糖试纸</p><p>●   一次性手套</p><p>●   风油精、十滴水（防止中暑）</p><p>●   (可选)口罩，大人小孩的，要有N95的 1860 或者 9123 [<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_2">2]</a></p><p>●   (可选)止血带，或者乳胶管</p><p>●   (可选)医用护目镜或者医用隔离面罩</p><p>●   (可选)血氧仪</p><p>●   (可选)呼吸机</p><p>●   (可选) CELOX或类是似的止血粉，以及粘有止血粉的三角巾。</p><p>●   (可选)氧气罐头</p><p>●   (可选)雾化机（贵的 雾化效果过好的 别买超声波雾化类型的）</p><p>●   (可选)雾化机面罩</p><h3 id="4-2-药品"><a href="#4-2-药品" class="headerlink" title="4.2 药品"></a>4.2 药品</h3><p>药物使用前务必认真研读说明书，如果有任何疑问，请以专业医师的建议为准。</p><p><strong>越小的婴幼儿家庭用药越需谨慎，务必事先征询儿科医师的建议。</strong></p><h4 id="4-2-1-常规药物-OTC"><a href="#4-2-1-常规药物-OTC" class="headerlink" title="4.2.1 常规药物 (OTC)"></a>4.2.1 常规药物 (OTC)</h4><p>关于常备药，可以参看这个 <a href="https://drive.google.com/file/d/15F4Cgv7RpkPiz5V8YIcvds4ueWIpS3a6/view?usp=sharing">PDF文档</a> 有更为详细的说明。</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh/%E5%B8%83%E6%B4%9B%E8%8A%AC">布洛芬</a>        退烧，止疼</p><p>●     头疼粉        退烧，止疼</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E5%AF%B9%E4%B9%99%E9%85%B0%E6%B0%A8%E5%9F%BA%E9%85%9A">对乙酰氨基酚</a>（泰诺林）   退烧</p><p>●   美林（小儿布洛芬） 小孩退烧 （最好是小瓶装 多准备几瓶）</p><p>●   妈咪爱（小儿益生菌）  小孩止泻</p><p>●   <a href="https://www.aboutkidshealth.ca/article?contentid=204&language=chinesesimplified">奥美拉唑</a>          胃炎</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E6%B0%AF%E9%9B%B7%E4%BB%96%E5%AE%9A">氯雷他定</a>/西替利嗪/氯苯那敏   缓解过敏状态</p><p>●   蒙脱石散          止泻（吸附药，无此药时可换为同类陶土）</p><p>●   正露丸/盐酸小檗碱     止泻（抗菌药）</p><p>●   口服补液盐        治疗急性腹泻脱水</p><p>●   益生菌（双歧杆菌等） 调节肠道菌群，改善便秘、腹泻等症状</p><p>●   盐酸特比萘芬           杀皮肤病真菌（轻症买外用，严重买口服）</p><p>●   铝碳酸镁片        胃酸相关的胃部不适</p><p>●   复方醋酸地塞米松乳膏[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_3">3]</a>    皮肤瘙痒</p><p>●   红霉素软膏        皮肤感染和轻度烫伤</p><p>●   多酶片        消化不良，便秘</p><p>●   复方氨酚烷胺片    缓解感冒症状[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_4">4]</a> （建议以伪麻黄碱类作替代）</p><p>●   维生素C       维生素缺乏（纯制剂，常备）</p><p>●   复合维生素B       维生素缺乏（纯制剂，常备） ●   碘伏消毒液        皮肤消毒</p><p>●   百多邦        外用抗菌</p><p>●   Nulax(乐康片)/开塞露  便秘</p><p>●   西地碘片          口腔类炎症</p><p>●   扶他林(双氯芬酸二乙胺) 外用缓解肌肉酸痛、关节痛等，非甾体类，较安全</p><p>●   口服补液盐        腹泻、感冒时补水（可以用盐、糖自配）</p><p>●   布地奈德 （雾化药）   止咳 祛痰 平喘 （备选：特布他林、异丙托 ）</p><p><strong>注1</strong>：阿司匹林、咖啡因、对乙酰氨基酚复方，也有片剂“复方对乙酰氨基酚片”，可手动组合取代）</p><p><strong>注2</strong>： 复合维生素、矿物质维生素缺乏（日常用，推荐多维元素片 (21) 或任何药店自有品牌）價格虛高，有效劑量低</p><p><strong>注3：</strong>ORS 为重要腹泻药物。补水是腹泻的第一应对方案，对降低全球小儿腹泻死亡率起关键作用</p><p>使用自有品牌及通用名药物时价格不高，且有效剂量“低”是符合膳食推荐避免过量</p><h4 id="4-2-2-处方药-Rx"><a href="#4-2-2-处方药-Rx" class="headerlink" title="4.2.2 处方药(Rx)"></a>4.2.2 处方药(Rx)</h4><p><strong>抗生素</strong></p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E9%98%BF%E8%8E%AB%E8%A5%BF%E6%9E%97">阿莫西林</a>          抗生素</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%B7%A6%E6%B0%A7%E6%B0%9F%E6%B2%99%E6%98%9F">左氧氟沙星</a>        细菌性腹泻，呼吸道、泌尿生殖道感染</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E9%98%BF%E5%A5%87%E9%9C%89%E7%B4%A0">阿奇霉素</a>      呼吸道、泌尿生殖道感染</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-hans/%E9%98%BF%E5%A5%87%E9%9C%89%E7%B4%A0">阿奇霉素</a>（冲剂 儿童）    消炎</p><p>●   <a href="https://zh.wikipedia.org/zh-cn/%E7%94%B2%E7%A1%9D%E5%94%91">甲硝唑片</a>          口腔炎、咽炎，阴道炎</p><p><strong>慢性病用药：建议根据家里老人平时用药，直接多开1个月的量。有的处方药自己也买不了。不少城市自从2020之后，一次可开几周甚至几个月的药。</strong>[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_5">5]</a> [<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_6">6]</a></p><p>●   心血管：阿司匹林、波立维、硝酸甘油、速效救心丸、复方丹参滴丸[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_7">7]</a> [<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_8">8]</a></p><p>●   糖尿病：胰岛素，格华止、捷诺达、捷诺维、拜糖平</p><p>●   高血压：拜新同、洛丁新</p><p>●   高血脂：立普妥，</p><p>需要注意的相关疾病</p><p>●   心脑血管疾病：包括高血压病、糖尿病，以及冠状动脉硬化性心脏病、脑梗死</p><p>●   消化系统疾病：慢性胃炎、消化性溃疡</p><p>●   骨病：骨质疏松症、骨关节病</p><p>●   精神系统疾病：焦虑症、抑郁症、睡眠障碍</p><p>●   呼吸系统疾病：慢性支气管炎、慢性阻塞性肺病</p><p>●   其他疾病：阿尔茨海默病、白内障、外周血管疾病，还有颈椎病、慢性疼痛、慢性肾炎、痛风、高尿酸血症、肝硬化、肿瘤，以及衰弱、肌少症、营养不良等疾病</p><h4 id="4-2-3-老人相关"><a href="#4-2-3-老人相关" class="headerlink" title="4.2.3 老人相关"></a>4.2.3 老人相关</h4><p>给老人傻瓜式配药</p><p><strong>购买关键词</strong>：配药盒</p><p><strong>配药频率</strong>：提前1周，准备下一周，或者下两周</p><p><strong>优势</strong>：早中晚吃什么药，安排明白，不吃错。子女不在可以撑一撑</p><p>老人急症必备：</p><p>制氧机：哮喘，呼吸道疾病，或年龄偏大的，可以备着。</p><h3 id="4-3-保健品"><a href="#4-3-保健品" class="headerlink" title="4.3 保健品"></a>4.3 保健品</h3><p>●   维生素A.B.C.D.E          维生素</p><p>●   膳食纤维(洋车前子壳粉,菊粉)  改善便秘,补充膳食纤维,防止肛裂</p><p>●   蛋白质补充剂(分离乳清蛋白等) 长期隔离可能引起蛋白质缺乏</p><p>●   低聚果糖             少量补充预防便秘</p><p>●   芦荟胶囊             少量补充预防便秘</p><p>●   鱼油             补充必须脂肪酸</p><p>非常时期缺乏运动，便秘是健康的头号杀手，如果因为便秘引起肛裂在非常时期很难去医院进行处理。</p><p>对于一般人而言，维生素和微量元素的补充还是更建议使用预先配置好的元素片。不建议分开购买各种维生素和微量元素。不然每天早上配药都是一种痛苦。对于没有接触过相关知识的人而言很难掌握剂量。</p><p><strong>i</strong></p><h2 id="五、应急"><a href="#五、应急" class="headerlink" title="五、应急"></a>五、应急</h2><h3 id="5-1工具"><a href="#5-1工具" class="headerlink" title="5.1工具"></a>5.1工具</h3><p>●   螺丝刀一套i</p><p>●   榔头</p><p>●   消防斧[<a href="https://helpshanghai.com/storage-handbook#_msocom_9">9]</a></p><p>●   金属棒球棒</p><p>●   工兵铲</p><p>●   应急包（内含：手套、安全绳 、 防水布等）</p><p>●   柔性链锯</p><p>●   扳手（可调扳手）一对 （也可以破坏挂锁）</p><p>●   个人安防工具（小型电棍、小钢炮电棍）</p><h3 id="5-2-供电、用火、照明"><a href="#5-2-供电、用火、照明" class="headerlink" title="5.2 供电、用火、照明"></a>5.2 供电、用火、照明</h3><p>●   充电宝或者：18650电池，以及使用18650电池的充电宝，配合太阳能电池板。如选择18650方案，采购时应将照明和通信供电统一，以便快速替代</p><p>●   手电（最好是无电源的，有电源的用手机就可以）</p><p>●   打火机，火柴，蜡烛</p><p>●   可考虑大量购买茶蜡 - 石蜡是经济的燃料，也可以用于取暖和烹饪</p><p>●   蜡烛或肥皂刮成粉后，可以一定程度凝结燃料；</p><p>●   燃料（酒精或油）倒入玻璃瓶中，瓶口嵌入引燃物（如卫生棉条），关键时分点火引燃掷出。</p><h3 id="5-3-消防"><a href="#5-3-消防" class="headerlink" title="5.3 消防"></a>5.3 消防</h3><p>●   灭火毯</p><p>●   灭火器</p><p>●   消防面具</p><h3 id="5-4-通联"><a href="#5-4-通联" class="headerlink" title="5.4 通联"></a>5.4 通联</h3><p>●   功能手机（备用）</p><p>●   手摇发电收音机</p><p>●   激光笔</p><p>●   对讲机（可选）</p><h3 id="5-5容器"><a href="#5-5容器" class="headerlink" title="5.5容器"></a>5.5容器</h3><p>●   整理箱</p><p>●   大储水瓶或桶</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>财务</title>
    <link href="/%E8%B4%A2%E5%8A%A1.html"/>
    <url>/%E8%B4%A2%E5%8A%A1.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>财务（Finance）</strong></p><h2 id="财务的定义"><a href="#财务的定义" class="headerlink" title="财务的定义"></a>财务的定义</h2><p>　　财务是指企业为达到既定目标所进行的筹集资金和运用资金的活动。泛指财务活动和财务关系，它体现企业和各方面的关系。</p><p>　　在英文中，有时也叫Finance。但是，和金融(Finance)不同，财务管理注重公司的资金需求和筹措，资本结构，股息策略等。在英语中常归为公司金融学（Corporate Finance）。而金融还包括投资管理等许多其他内容。</p><p>　　企业财务是指企业再生产过程中的资金运动，它体现着企业和各方面的经济关系。</p><p>　　当您拥有或管理一家小型企业时，您会发现对时间和人才的需求无处不在。 但要保持小型企业的日常良好运作最终还是要取决于其财务管理状况。 您的现金流状况如何？ 您的存货投资是否过多？ 借助于此页上的工具和建议，您将能够集中关注财务信息，以便更好地制定业务决策。</p><p>　　财务人员是企业所有者用来协助，管理，清点，整理企业家当的。企业财产的所有者是通过财务人员来真实了解企业的运行情况，企业财务人员是企业所有者的眼睛和手，谁控制了财务人员谁就控制了企业的资金流向，就能随时了解企业的亏损盈利，亏了多少钱，赚了多少钱，谁应该多付钱，谁应该少付钱，谁的钱要拖一拖，谁的钱要马上就要付，企业什么时候该消费，想怎么消费，想买房子，买汽车，这都要通过财务人员的手来实现。</p><h2 id="基本原则"><a href="#基本原则" class="headerlink" title="基本原则"></a>基本原则</h2><p>　　财务管理的基本原则包括系统性原则、现金平衡原则、收益风险原则以及利益协调原则。</p><h3 id="系统原则"><a href="#系统原则" class="headerlink" title="系统原则"></a>系统原则</h3><p>　　系统性原则是指财务管理是集团各成员企业管理系统的一个子系统，它本身又由筹资管理、投资管理、分配管理等诸多子系统构成。</p><p>　　在财务管理中坚持系统性原则，是财务管理工作的首要出发点，它具体要求做到三点。</p><p>　　第一点是整体优化，只有整体最优的系统才是最优系统。</p><p>　　第二点是结构优化，任何系统都是有一定层次结构的层级系统，在企业资源配置方面，应注意结构比例优化，从而保证整体优化，如进行资金结构、资产结构、分配结构优化。</p><p>　　第三点是环境适应能力强，财务管理系统必须保持适当的弹性，以适应环境的变化而变化。</p><h3 id="现金平衡原则"><a href="#现金平衡原则" class="headerlink" title="现金平衡原则"></a>现金平衡原则</h3><p>　　现金平衡原则是指在财务管理中，贯彻的是收付实现制，而非权责发生制，客观上要求在财务管理过程中做到现金收入（流入）与现金支出（流出）在数量上、时间上达到动态平衡，即现金流转平衡。保持现金收支平衡的基本方法是现金预算控制。现金预算可以说是筹资计划、投资计划、分配计划的综合平衡，因而现金预算是进行现金流转控制的有效工具。</p><h3 id="收益风险原则"><a href="#收益风险原则" class="headerlink" title="收益风险原则"></a>收益风险原则</h3><p>　　收益风险原则是指在财务管理的过程中，要获取收益，总得付出成本，而且面临风险，因此成本、收益、风险之间总是相互联系、相互制约的。财务管理人员必须牢固树立成本、收益、风险三位一体的观念，以指导各项具体财务管理活动。</p><h3 id="利益协调原则"><a href="#利益协调原则" class="headerlink" title="利益协调原则"></a>利益协调原则</h3><p>　　利益协调原则是指企业在进行财务活动时，离不开处理与所有者、债权人、经营者、职工、内容各部门、债务人、被投资企业、国家（政府）、社会公众等利益主体之间的财务关系。从这个角度来说，财务管理过程，也是一个协调各种利益关系的过程。利益关系协调成功与否，直接关系到财务管理目标的实现程度。国家法律法规、企业契约（合同）、企业章程及内部财务管理制度，均是企业处理财务关系的规范。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/hello-world.html"/>
    <url>/hello-world.html</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo new <span class="string">&quot;My New Post&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo server</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo generate</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ hexo deploy</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
